\chapter{\MakeUppercase{Fundamentação Teórica}}

A atividade de desenvolvimento de \textit{software} envolve o uso de linguagens de programação, bibliotecas, \textit{frameworks} e metodologias de trabalho para produzir, testar e entregar sistemas. Neste capítulo são apresentados os conceitos e tecnologias que fundamentaram as atividades realizadas durante o estágio, abrangendo o contexto do agronegócio, a metodologia ágil \textit{Scrum} e as tecnologias de desenvolvimento \textit{front-end} utilizadas na construção da plataforma.

\section{Gestão de Dados no Agronegócio}

O agronegócio brasileiro é responsável por uma parcela significativa do Produto Interno Bruto nacional. De acordo com dados do Centro de Estudos Avançados em Economia Aplicada (Cepea), em parceria com a Confederação da Agricultura e Pecuária do Brasil (CNA), o setor tem apresentado crescimento consistente nas últimas décadas, consolidando o país como um dos maiores produtores e exportadores de alimentos do mundo \cite{CepeaCNA2025}.

Nesse contexto, a pesquisa agrícola desempenha papel fundamental para a manutenção e o aumento da produtividade. Instituições e empresas especializadas em análise de solos e sementes coletam grandes volumes de dados ao longo das safras, incluindo informações sobre composição do solo, tratamentos aplicados, condições climáticas e resultados de produtividade. Tradicionalmente, esses dados são registrados em planilhas eletrônicas e documentos avulsos, o que dificulta a rastreabilidade, a padronização e a análise integrada das informações \cite{Embrapa2019}.

Com o avanço da chamada Agricultura 4.0, a digitalização dos processos agrícolas tornou-se uma tendência crescente. A Agricultura 4.0 é caracterizada pela adoção de tecnologias digitais, como sensores, \textit{Internet das Coisas} (IoT), computação em nuvem e análise de dados, com o objetivo de otimizar a tomada de decisões no campo \cite{Massruha2020}. Nesse cenário, plataformas \textit{web} que centralizam o registro e a análise de dados de pesquisa representam uma evolução em relação ao uso descentralizado de planilhas, permitindo que os colaboradores acessem informações atualizadas, apliquem regras de negócio padronizadas e gerem visualizações gráficas de forma automatizada.

\section{Metodologias Ágeis: O \textit{Framework Scrum}}

O \textit{Scrum} é um \textit{framework} de gerenciamento de projetos e desenvolvimento ágil com formato iterativo e incremental. Cada ciclo no \textit{Scrum} é conhecido como \textit{Sprint}, um processo com duração de tempo fixa e com um conjunto de tarefas que devem ser implementadas nesse período. No final de cada \textit{Sprint}, uma nova versão com novas funcionalidades e melhorias do sistema é entregue \cite{Schwaber2020}.

No \textit{Scrum}, antes do início de uma \textit{Sprint}, ocorre uma reunião de planejamento chamada \textit{planning}. Nela, o \textit{Product Owner} seleciona as tarefas do \textit{Product Backlog}, que é a lista priorizada com todas as funcionalidades e melhorias planejadas para o produto, e as adiciona ao \textit{Sprint Backlog}, definindo o escopo de trabalho da \textit{Sprint}. O \textit{Product Owner} é o responsável por definir a prioridade das tarefas e planejar o lançamento de novas funcionalidades.

Outra figura-chave no processo do \textit{Scrum} é o \textit{Scrum Master}, pessoa responsável por garantir que os conceitos da metodologia estão sendo aplicados de maneira correta e por remover impedimentos que possam atrapalhar o progresso da equipe. A equipe de desenvolvimento, por sua vez, é composta pelos profissionais que efetivamente executam as tarefas planejadas.

Além da \textit{planning}, o \textit{Scrum} prevê reuniões diárias chamadas \textit{daily meetings}, nas quais cada membro da equipe compartilha o que foi feito no dia anterior, o que será feito no dia atual e se há algum impedimento. No final da \textit{Sprint}, ocorrem a \textit{Sprint Review}, na qual o incremento do produto é apresentado, e a \textit{Sprint Retrospective}, na qual a equipe discute o que funcionou bem e o que pode ser melhorado no processo.

No projeto desenvolvido durante o estágio na Zeeway, o \textit{Scrum} foi adotado como metodologia de desenvolvimento, com \textit{Sprints} de duração fixa, reuniões de planejamento e acompanhamento por meio de \textit{dailies}. A adoção dessa metodologia permitiu entregas incrementais ao cliente e uma organização clara das tarefas ao longo do projeto.

\section{Tecnologias de Desenvolvimento \textit{Front-end}}

Nesta seção são apresentadas as principais tecnologias utilizadas no desenvolvimento da interface da plataforma de protocolos. A escolha dessas tecnologias levou em consideração a necessidade de construir uma aplicação \textit{web} interativa, com formulários complexos, tabelas dinâmicas e visualizações gráficas.

\subsection{React e TypeScript}

O \textit{React} é uma biblioteca \textit{JavaScript} de código aberto, criada pelo \textit{Facebook} (atualmente \textit{Meta}), voltada para a construção de interfaces de usuário. Seu principal conceito é a componentização: a interface é dividida em componentes reutilizáveis, cada um responsável por renderizar uma parte específica da tela. Os componentes podem receber dados por meio de propriedades (\textit{props}) e gerenciar seu próprio estado interno utilizando \textit{hooks} como \texttt{useState} e \texttt{useEffect} \cite{React2024}.

Uma das vantagens do \textit{React} é o uso do \textit{Virtual DOM} (\textit{Document Object Model}), uma representação virtual da árvore de elementos da página. Quando o estado de um componente é alterado, o \textit{React} compara a versão atual do \textit{Virtual DOM} com a anterior e atualiza apenas os elementos que de fato mudaram, otimizando a performance de renderização.

O \textit{TypeScript} é um superconjunto do \textit{JavaScript} desenvolvido pela \textit{Microsoft} que adiciona tipagem estática à linguagem. Em projetos \textit{React}, o \textit{TypeScript} permite definir tipos para as \textit{props} dos componentes, para os dados recebidos de APIs e para o estado da aplicação, reduzindo erros em tempo de desenvolvimento e facilitando a manutenção do código \cite{TypeScript2024}.

No projeto da plataforma de protocolos, a combinação de \textit{React} com \textit{TypeScript} foi utilizada para construir todos os componentes da interface. A ferramenta de \textit{build} adotada foi o \textit{Vite}, que oferece um servidor de desenvolvimento com \textit{Hot Module Replacement} (HMR), permitindo que as alterações no código fossem refletidas instantaneamente no navegador durante o desenvolvimento.

\subsection{Gerenciamento de Estado e Formulários}

Em aplicações \textit{React} de maior porte, o gerenciamento do estado da aplicação torna-se um desafio. Para solucionar esse problema, foi utilizada a biblioteca \textit{Zustand}, uma solução leve de gerenciamento de estado global que permite compartilhar dados entre componentes sem a necessidade de passar \textit{props} por múltiplos níveis da árvore de componentes \cite{Zustand2024}.

Para o gerenciamento dos formulários, que constituíam uma parte central da plataforma dado o grande número de campos nos protocolos, foram utilizadas as bibliotecas \textit{Formik} e \textit{Yup}. O \textit{Formik} é uma biblioteca que simplifica a criação de formulários em \textit{React}, cuidando do estado dos campos, da validação e do envio dos dados. O \textit{Yup} é uma biblioteca de validação de esquemas que permite definir regras de validação de forma declarativa, como campos obrigatórios, tipos de dados esperados e validações condicionais \cite{Formik2024}.

A comunicação com a API do servidor foi implementada por meio da biblioteca \textit{Axios}, um cliente HTTP que permite realizar requisições de forma simplificada. Para o gerenciamento de cache e sincronização dos dados do servidor, foi utilizada a biblioteca \textit{React Query} (\textit{TanStack Query}), que automatiza o processo de busca, cache, atualização e invalidação de dados, evitando requisições desnecessárias e mantendo a interface atualizada \cite{TanStackQuery2024}.

\subsection{Design de Interface com Material UI (MUI)}

O \textit{Material UI} (MUI) é uma biblioteca de componentes \textit{React} que implementa o \textit{Material Design}, sistema de design criado pelo \textit{Google}. A biblioteca fornece um conjunto amplo de componentes prontos, como botões, campos de texto, tabelas, menus, modais e \textit{date pickers}, todos com aparência e comportamento consistentes \cite{MUI2024}.

Uma das vantagens do \textit{MUI} é a possibilidade de personalização por meio de temas. No projeto da Terra Gerais, foi criado um tema personalizado que definia as cores, tipografia e espaçamentos de acordo com a identidade visual da empresa cliente. Dessa forma, todos os componentes da biblioteca adotavam automaticamente o padrão visual definido, garantindo consistência em toda a plataforma.

Além dos componentes básicos do \textit{MUI}, o projeto utilizou a biblioteca \textit{MUI X Date Pickers} para os campos de seleção de data, recurso frequentemente utilizado nos formulários de protocolos que exigiam o registro de datas de plantio, colheita e emergência. Também foi utilizada a biblioteca \textit{TanStack React Table} para a construção de tabelas com funcionalidades avançadas de ordenação, paginação e filtragem.

\subsection{Visualização de Dados com ApexCharts}

A geração de gráficos e visualizações de dados constituiu o principal diferencial da plataforma em relação ao uso de planilhas. Para essa funcionalidade, foi utilizada a biblioteca \textit{ApexCharts}, uma biblioteca \textit{JavaScript} de código aberto para a criação de gráficos interativos. A integração com o \textit{React} foi realizada por meio do pacote \textit{react-apexcharts} \cite{ApexCharts2024}.

O \textit{ApexCharts} oferece diversos tipos de gráficos, como barras, linhas, pizza, radar e área, além de funcionalidades como \textit{zoom}, \textit{tooltip} e exportação em formato de imagem. Na plataforma de protocolos, foram utilizados principalmente gráficos de barras verticais e horizontais para comparar os resultados entre diferentes tratamentos e momentos de avaliação.

Para complementar a geração dos gráficos, a biblioteca \textit{mathjs} foi utilizada na realização de cálculos estatísticos sobre os dados dos protocolos, como médias e distribuições percentuais. A exportação dos gráficos em formato de imagem, com a identidade visual da Terra Gerais, foi implementada com as bibliotecas \textit{html2canvas} --- que realiza a captura de elementos HTML como imagem --- e \textit{JSZip}, que permite o empacotamento de múltiplos arquivos em um único arquivo compactado para \textit{download}.
